香港防衛司傅瑞憲寧死不篤灰，慘遭日軍殺害

多謝Watershed Hong Kong 整理

沒有從天而降的英雄，只有挺身而出的凡人。每一枚勳章的背後，都有一個活生生的血淚故事。

「香港保衛戰勳章説故事」系列今次介紹佐治十字勳章（George Cross）獲頒者－香港政府首任防衛司傅瑞憲（Defence Secretary John Alexander Fraser）。

佐治十字勳章與佐治獎章（George Medal），由英皇佐治六世於二戰期間的1940年9月24日確立，表揚平民的英勇行為。佐治十字勳章嘉許「在極端危險的情況下，展現最偉大的英雄行為或最顯著的勇氣（for acts of the greatest heroism or of the most conspicuous courage in circumstances of extreme danger）」，在英勇行為嘉獎體系排行第二，僅次於維多利亞十字勳章。

佐治十字勳章至今總頒發408次，比總頒發1,358次的維多利亞十字勳章更罕有。翻查英國國家檔案館紀錄及《倫敦憲報》，香港開埠以來僅6人獲此殊勳。當中5人是在香港淪陷期間籌劃大規模逃出行動失敗被日軍處死，獲得死後追頒。

其中一位在戰時並非軍人，鮮有人留意，他就是港府首任防衛司傅瑞憲。

圖：一戰期間的陸軍軍官傅瑞憲。

傅瑞憲戰時雖無軍職，但絕非弱不禁風的書生。傅瑞憲1896年生於愛丁堡，就讀於愛丁堡大學。一戰期間，他在西線戰場服役，擔任皇家蘇格蘭遂發槍團（Royal Scots Fusiliers）的代理少尉（Temporary 2nd Lieutenant），參與過慘烈的索姆河戰役（Battle of the Somme）。戰役期間，傅瑞憲帶領轄下的機關槍隊走出戰壕，在砲坑中堅守4小時，抵擋德軍的進攻。他因此在1916年10月23日獲頒軍功十字勳章（Military Cross）。1918年終戰時，傅瑞憲官至少校。1919年，他退役並加入殖民地部，獲派遣來港。同年12月，傅瑞憲獲港督委任為官學生（Cadet），相等於今時今日的政務主任（AO）。

此後，傅瑞憲一直在港府擔任要職，1926年2月獲委任為北約理民官（District Officer, Northern District, New Territories）。北約理民官負責治理中港邊界以南的大部分土地，包括區內行政和治安，管理華人大小事務，角色類似清朝縣官，需要與當時的華人士紳親善友好。1929年冬天，為紀念中國通港督金文泰（Cecil Clementi）兩度遊歷青山，傅瑞憲與周壽臣、羅旭龢等19位華人名流倡建「香海名山」牌坊。「香海名山」四字由金文泰親題，而牌坊正面第一根石柱上則刻有傅瑞憲與19位華人名流的名字，牌坊現為一級歷史建築。

圖：香海名山牌樓。

圖：戰前傅瑞憲肖像。（相片來源：南華早報）

1941年4月，港督羅富國（Geoffry Northcote）委任傅瑞憲為香港首任防衛司（Defence Secretary），亦即保安局局長前身，有權向任何人取得關乎公眾安全和防衛的資訊，可見港府擔心日軍在港收集情報。18日香港保衛戰之後，守軍力戰而敗，香港淪陷，10,000多名守軍被日軍關進香港各戰俘營。傅瑞憲在內的港府政要及約3,000名英籍外籍平民，則被囚禁在赤柱拘留營。

日軍治下，傅瑞憲和一眾守軍縱使身陷囹圄，朝不保夕，依然沒有絕望。1942年初，傅瑞憲把私藏的收音機交由兩位熟悉電子通訊的營友保管，他們每晚偷聽外界消息，再向他報告。1942年3月，輔政司詹遜（Colonial Secretary Franklin Charles Gimson）被任命為「英國共同委員會」（British Communal Council）主席，負責代表營友與日軍交涉。傅瑞憲隨即與詹遜分享資訊，並稱盡力保密外來消息。

戰俘們亦暗中與英軍服務團（British Army Aid Group）合作，冒死計劃逃出香港。英軍服務團由1942年1月成功逃出深水埗戰俘營的賴廉士中校（Lt. Col. Lindsay Tasman Ride）在惠州組成，隸屬英軍軍情九處（MI9），目標為收集在港日軍的情報，以及協助戰俘逃出重圍。

1942年10月，英軍服務團成功與戰俘取得聯繫。1943年初，服務團已經能夠定期與戰俘溝通。聯絡人有深水埗戰俘營的皇家蘇格蘭營霍德上尉（Captain Douglas Ford）和皇家空軍加利上尉（Flight Lieutenant Hector Bertram Gray），以及馬頭涌拘留戰俘營的拉吉普營安薩里上尉（Captain Mateen Ahmed Ansari）。逃出行動的實際指揮，則是身處亞皆老街戰俘營的參謀長紐臨上校（Colonel Lancery Newnham）。然而，拘留營內生活空間狹窄，人際關係緊密，容易東窗事發。1943年1月，大部分營友已經聽過有關收音機的傳言，不少人甚至知道收音機確實存在。

惡夢在1943年4月來臨，日軍設局拘捕了英軍服務團特工兼前香港義勇軍第三連成員旭龢（George Kotewall），施以酷刑並處死，得知服務團和戰俘計劃大規模逃出計劃。其後3個月，日軍憲兵拘捕超過200名軍民，在赤柱拘留營進行嚴刑拷問，傅瑞憲亦在此期間被捕。即使承受日軍長間虐待，傅瑞憲為保護詹遜的安全和英軍服務團的行動，始終對日軍三緘其口。1943年尾，日軍處決傅瑞憲、霍德、加利、安薩里和紐臨等一共40人。

戰後，1946年傅瑞憲和上述4位軍官一同獲追頒佐治十字勳章，表揚他們為自由寧死不屈而壯烈犧牲。1946年10月29日，《倫敦憲報》這樣總結傅瑞憲的功績：「他盡忠職守，英勇出眾且堅毅不屈，確實是激勵他人的泉源。無容置疑，他的高尚情操拯救了不少日軍想要加害的生命。（His devotion to duty, outstanding courage and endurance were the source of very real inspiration to others and there can be no doubt the lives of those whom the Japanese were trying to implicate were saved by his magnificent conduct.）」

戰前擔任助理警察司的諾斯（George Wright-Nooth），在日佔時期同樣被囚禁在赤柱拘留營，戰後在港留任，官至副警務處長。1994年，他在晚年出版 “Prisoner of the Turnip Heads: Horror, Hunger and Humour in Hong Kong, 1941-1945” 一書，記錄在拘留營的經歷。他在書中提到自己當時也知道秘密收音機的存在，若非傅瑞憲堅毅不屈，未有向日軍供出知情者名單，他很可能在1943年就被斬首。

傅瑞憲熟知華人脈絡，加上多年管治經驗，若從戰爭生還，戰後定能於港府擔任要職，就如公屋之父鄔勵德一樣，為香港社會作出更多貢獻。很可惜浪花淘盡英雄，傅瑞憲享年僅47歲，長眠於赤柱軍人墳場。不過，傅瑞憲以死明節同時拯救了很多生命，故事透過勳章傳頌，永存大家心中。

圖：赤柱拘留營。

圖：諾斯的著作。

圖：傅瑞憲在赤柱軍人墳場的墓碑。

參考資料：
Banham, Tony. We Shall Suffer There: Hong Kong’s Defenders Imprisoned, 1942-45. Hong Kong: Hong Kong University Press, 2009.

Wright-Nooth, George. Prisoner of the Turnip Heads Horror, Hunger and Humour in Hong Kong, 1941-1945. London: Cooper, 1994.

劉智鵬，《香港地區史研究之四：屯門》，香港: 三聯書店(香港)有限公司，2012年。

曾銳生，《政務官與良好管治的建立》，香港: 香港大學出版社，2007年。

Bulletin Board. Accessed December 18, 2020. .

“THE VICTORIA & GEORGE CROSS COMPREHENSIVE GUIDE.” John A Fraser GC – victoriacross. Accessed December 18, 2020.

地下抗戰﹕香港淪陷與香港英軍服務團. Accessed December 18, 2020.

THE HONG KONG GOVERNMENT GAZZETTE, DECEMBER 19, 1919

THE HONG KONG GOVERNMENT GAZZETTE, FEBRUARY 26, 1926

THE HONG KONG GOVERNMENT GAZZETTE, JUNE 6, 1941

THE HONG KONG GOVERNMENT GAZZETTE, OCTOBER 17, 1941

THE HONG KONG GOVERNMENT GAZZETTE EXTRAORDINARY, JUNE 25, 1940

The Edinburgh Gazette, 23 October 1916. Issue:13001 Page:1889

The London Gazette, 25 October 1946 Supplement:37771 Page:5307

———————————————

FB:
IG:
Twitter:
MeWe:
Web:

Push!

當年睇重光之路睇到依部份都睇到喊
希望大家都記住佢嘅故事

😢😢😢😢

原來根德拎既章仲高榮譽高佢

幫手推

而家個垃圾李家超🪓一定第一個投左降

佢從來無抵抗過， 又何來投降
佢係賣國賊

你意思係加拿大嘅軍犬Gander?

係加拿大皇家來福槍軍團第 1 營根德上士
拎最高殊榮既Dickin Medal勳章

諗起中國民兵係香港邊界抽水殺皇家警察就覺得嘔心

多謝巴打講述歷史

惡夢在1943年4月來臨，日軍設局拘捕了英軍服務團特工兼前香港義勇軍第三連成員旭龢（George Kotewall），施以酷刑並處死，得知服務團和戰俘計劃大規模逃出計劃。其後3個月，日軍憲兵拘捕超過200名軍民，在赤柱拘留營進行嚴刑拷問，傅瑞憲亦在此期間被捕。即使承受日軍長間虐待，傅瑞憲為保護詹遜的安全和英軍服務團的行動，始終對日軍三緘其口。

日軍喺香港用過咩刑
係咪冇731咁恐怖

鬼佬寫中文都寫得咁靚

此乃蓋世英雄

文中所講嘅Gimson，1941年12月8號上任成為Colonial Secretary
好快就俾人捉咗入戰俘營
當戰爭後期港督楊慕琦俾日軍送去第二度做苦工，Gimson就係香港政府最高層

就香港誰屬嘅問題，英美中展開一連串角力，最後英軍服務團嘅特工由澳門潛入香港，話俾Gimson知日軍即將投降，於是佢宣誓就任港督，直到皇家海軍艦隊抵達香港。如果冇佢搶閘，話唔到中共/國民黨會派軍隊佔領香港做成既定事實，英國，美國會唔會真係打返香港返嚟，定係由得佢亦未可知。

所以如果Fraser 保護到Gimson，原來冥冥中改寫咗香港命運（？）

唔係我啦，Watershed Hong Kong 先係有心人
另外仲有其他page都好好

金督係Cadet (AO)出身，本身Training 就係要啲官學生去幫手管治各殖民地，所以training 係要學當地語言，所以有港督識中文唔出奇

香港保衛戰既歷史
香港人好應該要知道

幸好現在網絡資訊發達
好容易就可以google一眾有心人既facebook page去回顧及學習呢一段歷史

俱體就要再查吓先知，但已知有
1. 周街捉人返大灣區 （歸鄉）
2. 憲查（＝警察）/憲兵周街打人（睇吓香港殺人王野間賢之助）（憲兵連日本兵都打埋）
3. 送啲香港人去荒島自生自滅
4. 用軍票（＝廢紙）換走香港人嘅港紙/身家

應該係
VC係最高軍事榮譽

以前嘅防衛司，後來叫保安司，即係宜家嘅保安局局長。
當年防衛司為咗香港重光，日軍嚴刑拷打都一力承擔，壯烈犧牲。
宜家嘅李渣焦為咗個人利益，不惜造謠包庇警謊惡行，令香港聲譽盡毀，哩個恐怖組織頭目同警謊都被國際制裁。

唔止，仲有綁平民送中，返香港葬都唔得

//1970年9月1日下午5時30分左右，位於華界一批為數約20人的武裝分子，乘坐一艘懸掛五星紅旗的機動漁船，由寶安縣的蛇口進入后海灣，再分批轉乘兩艘舢舨，侵入香港流浮山白泥岸邊，用槍指嚇其中8名正在作業的蠔民，迫令他們停止作業，跟他們登上武裝分子的漁船前往共區。其中一名蠔民跳水逃走，武裝分子隨即開槍射擊，但被他僥倖逃脫[6]。

當日共有7名蠔民被擄走，附近有數十名蠔民目擊事發經過，但礙於持械民兵人多勢眾，目擊者在武裝分子散去後，始敢前往流浮山警署報案[6]。有蠔民目擊這些武裝分子鳴槍超過廿響。

香港政府於9月2日向中國政府發出照會，警務處處長薛畿輔親自前往流浮山尖鼻咀一帶巡視[3][7]。

9月3日，元朗理民府向其中兩名被擄蠔民（吳細佬、鄧魯）家屬提供糧食援助[8]。

掃蕩左派據點
9月7日，百多名機動部隊成員，連同寮仔部人員，前往流浮山坑口沙江圍，拆毀一間被用作舉辦「毛澤東思想學習所」的僭建木屋[9]。

接獲恐嚇
9月18日，流浮山蠔業總會收到一封署名「沙井人民公社[b]蠔業生產大隊」的恐嚇信件，指該會人員「縱容蠔民街坊，不依照毛主席方針去做事，而替港英做事，如果這樣下去，則將來的收場會與曾牛三父子一樣」。該會會長陳泰祥表示，流浮山原本相安無事，在最近十幾年來屢遭華界海盜及武裝分子侵擾，曾經多次向警方、理民府等政府部門反映，但得不到滿意答覆，警方又未能保障當地蠔民的安全，因此這次亦不打算報案[10]。

9月23日，流浮山再遭華界武裝分子侵擾，圖擄劫蠔民，但因潮退未能登岸，蠔民成功逃脫。同日深夜，一艘中國籍漁船向流浮山報訊指，七名被擄蠔民於大沙河遭武裝組織疲勞拷問及公審，其中曾牛三父子已遭槍斃，但消息當時尚未能證實[11]。

四人獲釋
10月6日中午，其中四名蠔民獲釋，他們經警方政治部帶返警署查詢後，回到流浮山白泥家中。他們指在被綁架期間，有武裝分子向他們透露，曾牛三父子被禁錮在深圳人民公社[c]的監獄內，中共當局指控曾牛「屢次破壞流浮山之毛澤東思想學習訓練班」及「私自盜竊國家財富」（偷蠔），可能無法返回香港，而其兩名兒子（曾炳南、曾早興）則可望於短期內獲釋[12]。

三人遇害
10月7日，曾牛三父子已被證實遭武裝組織殺害，其中曾牛當場遭武裝分子槍殺，長子曾炳南被割掌挖腸生劏，次子曾早興受重傷，在禁錮期間不予飲食及治理而歿。港府表示，在9月2日與中國方面的照會當中，中方於翌日答覆稱曾牛三父子「於糾纏中受傷致死，並被葬於中共境內[d]」，但沒有交待死因。元朗理民府當日向曾家證實此一消息，指三曾已在中國大陸火化及安葬[13]。

據獲釋者憶述，曾牛於被綁架當日，曾試圖跳海逃走，但遭武裝分子槍擊，子彈射中曾牛左脇，繼而被拖返船上，曾炳南遭武裝分子以船槳拍打，曾早興則被拖至載有其餘四名蠔民的另一艘舢舨上。武裝分子眼見曾牛繼續掙扎，再向曾牛胸前開槍，把曾牛射殺。曾炳南眼見父親被殺，與武裝分子展開搏鬥，惟單人無法與武裝分子較量，曾炳南左胸遭槍擊，另一持有刺刀步槍之武裝分子用力捅了曾炳南一刀，鮮血如泉湧出。當時船隻仍在英界后海灣水域，曾炳南遭武裝分子割去兩隻手掌，後被劏開腹部，其腸臟被武裝分子挖出及拋往海中餵魚[13]。

曾早興目睹父親遭射殺及長兄遭生劏後，悲慟欲絕，後被武裝分子押往沙頭墟（今沙頭街道）禁錮，最終失救死亡。當局最初計劃由四名獲釋蠔民把曾牛等屍首運返香港，抬到流浮山警署門前示威，但遭當地蠔民反對，而改為火化及安葬於沙頭墟[13]。

10月14日，香港漁業工商總會於旺角西洋菜街會所內，為曾氏三父子舉行追悼會[14]。//

Push
Respect

經歷過戰爭嘅官員好多都爛香港人仔女咁
姬達爵士，鄔勵德等等

而家嗰件匪首
捉到肯定知咩都爆晒出去

Lm

British Hong Kong

Hong Kong is not ChiNa

Hong Kong

up

金督唔止識中文，佢本身仲係漢學家。佢既文言文水平隨時勁過我地好多

推

push
The Battle of Hongkong

真香港人一定要熟讀呢段歷史

要知道邊個係保衛香港既真英雄
唔係而家港共吹噓個班支那19游擊隊

有幾恐怖？打仗係咁

金文泰梵文都識，中文同廣東話難唔到佢

等多幾年又會被改寫歷史

push

ip

Respect!

Push

thank you uk

同埋效忠最大敵人嘅走狗

國家英雄

大紫荆昏章喎 食屎啦

呢d歷史先係香港歷史，唔係巴打講就冇人講

好感動
做一個正直有義氣嘅人真係要好大代價同勇氣
唔知香港人幾多個會頂得順

之前聽沈教授講先知佢做左嘅嘢係對香港日後發展咁重要

仲有含笑而死嘅Captain Ansari

//1943 年 10 月 29 日，日軍似乎失去耐性，安薩里、高禮和一共 30 名英、印、華籍英軍服務團特工及相關人士都被處以斬首之刑。行刑前，安薩里展現出最後的忠誠和勇氣，根據其他生還者憶述，他當時仍然安慰身邊的人：

“Everybody has to die sometime. Many die daily from disease, some suffer painful, lingering deaths. We will die strong and healthy for an ideal; not as traitors, but nobly in our country’s cause. We cannot now escape the enemy’s sword, but no one should give in to years or regrets, but instead face the enemy with smile and die bravely.”

「人終需一死，很多人因病離世，承受揮之不去的痛楚。我們會堅強而健康地死去，全為信念，不作叛徒，高貴地為國捐軀。我們如今避不過敵人的劍了，但無人應流淚或抱憾，我們要含笑面對敵人，勇敢地命赴黃泉。」//

同支那軍好撚大差別

比香港人更香港人

如果大家去倫敦帝國戰爭博物館
上最高嗰層，放左傅瑞憲 同 紐臨 嘅簡短事跡同佢地嘅勳章

pish

巴打有冇親身去過

有
本身懶得搵舊相

英雄

唔信日軍咁殘忍

點解唔移民

蘇格蘭人對香港貢獻好大

蘇格蘭同香港好多相似地方

麥理浩爵士

麥理浩爵士係中國人追求咗幾千年而得唔到嘅好皇帝但英國出到個麥理浩，中國人就要逃亡嚟香港先有咁嘅福氣，何等諷刺

嗰次去係臨收館時間，最後先行到呢層
嗱嗱臨行個圈搵下有冇關於香港嘅嘢就走，唔知仲有冇漏

推 香港需要自己歷史

Fraser
btw大家可以去睇下fraser's wikipedia entry

個作者好有心，寫咗好多香港歷史人物biography
as well as 詳細講咗fraser嘅生平

ansariiii
ford
newnham
bray

//日軍反間諜行動
1943年春，日本憲兵隊展開行動，打擊地下抵抗活動。是年3月，位於沙頭角的中共據點遭到突襲，而國軍特務人員的秘密基地亦遭破獲。

日軍亦曾以運送金錢到赤柱拘留營為名，拘捕司徒永覺醫生；及後又因此案拘捕數名銀行家及醫護人員。日軍懷疑司徒永覺是英軍在港情報系統的首領；被捕者還包括匯豐銀行大班祈禮賓，他最終因為遭受酷刑及營養不良，在赤柱監獄離世。

匯豐銀行大班祈禮賓
1943年4月，日本憲兵隊又成功滲透英軍服務團及戰俘營之間的聯繫網絡。是時，印度獨立聯盟成員冒充印軍軍官安沙里上尉，誘使英軍服務團情報人員暴露身份，並使安沙里因此被捕。砵蘭街的Z站亦被日軍破獲。同年5月，「C組」有成員背叛，數名人員被捕，當中包括一名貨車司機，他一直負責為戰俘送遞訊息。

7月1日，日軍又逼令一名和英軍服務團合作的司機在亞皆老街戰俘營向戰俘傳遞假訊息。日軍計謀得逞以後，亞皆老街及深水埗戰俘營內官兵數人被捕。7月10日，紐臨上校被捕。

同日被日本憲兵隊拘捕者，還包括霍德上尉、皇家空軍的加利中尉，以及身處深水埗戰俘營的皇家加拿大通訊軍團萊歷治中士。至此，戰俘營地下抵抗活動的中堅份子大多被捕。

日軍亦破獲了英軍服務團的情報網。1943年4月，日軍登上在澳門的西安號輪船，在船上發現文件，記載了英軍服務團其中一個情報組的資料。日軍由此得知英軍服務團在香港擁有情報網。憲兵隊旋即在市內搜捕英軍服務團人員，並在5月31日拘捕「M組」首領雷福榮；他隨即自殺，以免被迫供出他人。

結果，華洋軍民被捕者超過二百人，其中約四十人遭處決，包括紐臨、霍德，以及加利，英軍服務團情報人員包括George Kotewall、劉德愛（雷福榮伴侶）、劉德光（劉德愛兄弟）、李林（戰俘營司機）、曾德、曾耀生兄弟（情報員，其父曾協助與啟德機場的戰俘聯絡）、楊守德（自日本海軍工作部竊取圖則）等。其餘被捕者則遭受酷刑及囚禁，直至日本投降為止。莫德庇少將曾要求日軍釋放他的官兵，但最終與其他高級戰俘被送到台灣囚禁。//
[url]
[/url]